\documentclass[french, english, aspectratio=169, xcolor={table}, %handout
]{beamer}
\input{preambule_prez_lua}
\tcbuselibrary{minted}
\title[]{Thème 0 : les bases de Python}
\subtitle{\themeSNT}
\date{}
% -------------------------------------------------------------------------------
% styles pour schémas
\tikzset{blockTrue/.style={fill=green!20, ellipse,
    font=\bfseries, text width = .2\linewidth, text centered}}
% 
\tikzset{blockFalse/.style={fill=red!20, ellipse,
    font=\bfseries, text width = .2\linewidth, text centered}}
% 
\tikzset{condition/.style={fill=blue!20, rounded corners,
    font=\bfseries, text width=.2\linewidth, text centered}}
%
\tikzset{suite/.style={fill=blue!40!black, rounded corners,
    font=\bfseries, text width = .2\linewidth, text centered, text=white}}
% 
\tikzset{true/.style={green!60!black, ->, ultra thick, font=\bfseries}}
% 
\tikzset{false/.style={red!50!black, ->, ultra thick, font=\bfseries}}
% 
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\begin{document}
\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Python?}
  % \begin{center}
    \includegraphics[scale=.5]{ ./img/python_logo.png} 
  % \end{center}
  %
  \begin{itemize}[<+->]
    \item langage de programmation
    \item ensemble de mots clefs
    \item instructions à une machine
    \item calculs
    \item Jupyter Notebook : interface de programmation, cette année
    \item populaire et synthaxe accessible
    \item outil pédagogique : SNT, math, PC
  \end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Python?}
      \begin{python}
      def attaque(technique):
          technique_choisie =  technique
          if technique_choisie == "poing":
              pts_perdus = 5
          elif technique_choisie == "pied":
              pts_perdus = 10
          elif technique_choisie == "special":
              pts_perdus = 30
          return pts_perdus
              
      pts_vie = 100
    \end{python}
\end{frame}
%
\begin{frame}
  \frametitle{Python en SNT }
  \centering
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[scale = .2]{ ./img/carte.png }
    \end{column} \pause
    %
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[scale = .15]{ ./img/microbit.png }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
%
\begin{frame}
  \frametitle{Python en PC}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.95\linewidth]{ ./img/graphique.png }
    \end{column} \pause
    %
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.95\linewidth]{ ./img/piano_patate.jpg }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
%
\begin{frame}
  \frametitle{Python en science}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.9\linewidth]{ ./img/katie_bouman.jpeg}
    \end{column} \pause
    %
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.95\linewidth]{ ./img/disques_durs.jpeg }
    \end{column} \pause
  \end{columns}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.45\linewidth]{ ./img/trou_noir.jpg }
  \end{center}
\end{frame}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section[Variables]{Variables et affectation}
\begin{frame}
  \frametitle{Généralités}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Langage de programmation
    \item Ensemble de \textbf{mots clef}
    \item Notebook Jupyter : interface pour utilisation
    \item Notebook en ligne :

    \url{https://www.colibris.link/SNT_Notebooks}
    \item Commentaires : non exécutés, commence par «\#»
  \end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}
  \frametitle{Variables}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \begin{aConnaitre}
        \begin{itemize}
          \item Variable = nom + valeur \pause
          \item Plusieurs type: entier (int) , décimal (float), chaine de caractères (str)
          \pause
          \item Affectation d’une valeur avec le signe «=» \pause
        \end{itemize}
      \end{aConnaitre}
    \end{column}
    %
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \includegraphics[width=.9\linewidth]{ ./img/schema_variable.png }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section[Fonctions]{Les fonctions}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Fonctions sans arguments}
  % \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}
      \item Définition avec le mots clef \pyth{def}
      \item Oublis classiques de « : » et \textbf{indentation}
    \end{itemize}
  % \end{aConnaitre}
  %
  \begin{python}
    def bonjour():
        print("Bonjour !")
        print("Bienvenue en SNT, on va bien s'amuser.")
  \end{python} 
  %

  \pause
  % \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}
      \item Appel de la fonction
      \item \textcolor{red}{\textbf{Penser aux parenthèses}}
    \end{itemize}
  % \end{aConnaitre}
  
  \begin{python}
    bonjour()    
  \end{python}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Fonctions avec arguments}
  % \begin{aConnaitre} 
    \begin{itemize}[<+->]
      \item arguments : valeurs fixées à l’appel de la fonction
      \item entre parenthèses
    \end{itemize}
  % \end{aConnaitre}
  
  Exemple :
  \begin{python}
# Définition
def bonjour(nom, prenom):
    print("Bonjour ", prenom,  nom, ", que puis-je faire pour toi ?")
#------------------------------------------------
# Appel
bonjour("Patoulachi", "Michel")   
  \end{python}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Fonction renvoyant une valeur}
  % \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}[<+->]
      \item Mot clef : \pyth{return}
      \item Stocker la valeur retournée dans une variable
    \end{itemize}
  % \end{aConnaitre}
  %
  \begin{python}
    # Définition de la fonction
    def calcul_age(annee_naissance, annee_actuelle):
        return annee_actuelle - annee_naissance
    #----------------------------------------------
    # Stockage de la valeur retournée
    age_du_prof = calcul_age(1987, 2023)

    # Affichage 
    print("M SABRA a" , age_du_prof, "ans cette année")    
  \end{python}
\end{frame}
% ---------------------------------------------------
\section{Structures conditionnelles}
\subsection{if}
\begin{frame}
  \frametitle{if}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[condition] (condition) at (0,0)
    {Condition}; \pause
    % 
    \node[blockTrue] (true) at (-160:5) {
      Instruction 1 Instruction 2}; \pause
    % 
    \node[suite] (suite)
    at (-90:5) {Suite du code}; \pause
    % 
    \draw[true] (condition.south) -- (true.north)
    node[midway, above, sloped] {True};  \pause 
    % 
    \draw[true] (true.south) -- (suite.west); \pause
    % 
    \draw[false] (condition.south) -- (suite.north)
    node[midway, right] {False};
  \end{tikzpicture}  
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{if}
  \begin{python}
    a = 9
    b = 12

    if a != b: 
        print("C’est bon !") # exécutée uniquement si la condition est vraie
    print("On passe à la suite ?") # Suite du code
  \end{python}

  \pause
  % \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Instructions indentées} : uniquement si condition est vérifiée (vraie)
      \pause
      \item \textbf{Instructions non indentées} : exécutées dans tous les cas
    \end{itemize}
  % \end{aConnaitre}
\end{frame}
%
\subsection{if \dots else}
\begin{frame}
  \frametitle{if \dots else}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[condition] (condition) at (0,0)
    {Condition}; 
    % 
    \visible<2->{
      \node[blockTrue] (true) at (-150:4) {
        Instruction 1 Instruction 2};
    }
    %
    \visible<3->{\node[blockFalse] (false) at (-30:4) {
        Instruction 3 Instruction 4};
    }
    %
    \node[suite] (suite)
    at (-90:5) {Suite du code}; 
    % 
    \visible<2->{
      \draw[true] (condition.south) -- (true.north)
      node[midway, above, sloped] {True};
    }
    % 
    \visible<2->{
      \draw[true] (true.south) -- (suite.west);
    }
    % 
    \visible<3->{
      \draw[false] (condition.south) -- (false.north)
      node[midway, above, sloped] {False};
    }
    
    \visible<3->{
      \draw[false] (false.south) -- (suite.east);
    }
  \end{tikzpicture}
  %
  \begin{itemize}
    \visible<2->{
      \item \textbf{Condition vérifiée :} Instructions 1 et 2 exécutées
    }
    \visible<3->{
      \item \textbf{Condition non vérifiée :} Instructions 3 et 4 exécutées
    }
    \visible<4->{
      \item \textbf{Dans tous les cas :} suite du code exécuté.
    }
  \end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{if \dots elif – exemple}
  \begin{python}
    mon_age = 36

    if mon_age < 18 :
        print("Tu es mineur.")
    else : 
        print("Tu es majeur.")

    print("On passe à la suite ? ") # "Suite du code"
  \end{python}
\end{frame}
% -------------------------------------------------------------------------------
\subsection{if \dots elif \dots else}
\begin{frame}
  \frametitle{if \dots elif \dots else}
  \begin{itemize}
  \item \mintinline{python}|elif| : contraction de « else if » c-a-d « sinon, si » \pause
  \item \textbf{Condition 1 vérifiée :} instructions 1 et 2 \pause
  \item \textbf{Condition 1 fausse, condition 2 vérifiée :} instructions 3 et 4 \pause
  \item \textbf{Condition 1 fausse, condition 2 fausse :} instructions 5 et 6 \pause
\end{itemize}

\centering
\attention{Plusieurs \mintinline{python}|elif| possibles mais un seul
  
  \mintinline{python}|else|, toujours à la fin}.
\end{frame}
%
\begin{frame}
  \frametitle{if \dots elif \dots else}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[condition] (condition1) at (0,0)
    {Condition 1};
    % 
    \visible<2->{
      \node[blockTrue] (true1) at (-3, -2) {
        Instruction 1 Instruction 2};
    }
    %
    \visible<3->{
      \node[condition, draw=red!60!black, thick] (condition2) at (3, -2) {Condition 2};
    }
    %
    \visible<4->{
      \node[blockTrue] (true2) at (0, -4) {Instruction 3 Instruction 4};
    }
    %
    \visible<5->{
      \node[blockFalse] (false2) at (6, -4) {Instruction 5 Instruction 6};
    }
    %
    \node[suite] (suite)
    at (0, -6 ) { \textcolor{white}{Suite du code} };
    %--------------------------------------------
    \visible<2->{
      \draw[true] (condition1.south) -- (true1.north)
      node[midway, above, sloped] {True};
    }
    % 
    \visible<2->{
      \draw[true] (true1.south) -- (suite.west);
    }
    % 
    \visible<3->{
      \draw[false] (condition1.south) -- (condition2.north)
      node[midway, above, sloped] {False};
    }
    %
    \visible<4->{
      \draw[true] (condition2.south) -- (true2.north) node[midway, sloped, above]{True};
      % 
      \draw[true] (true2.south) -- (suite.north);
    }
    %
    \visible<5->{
      \draw[false] (condition2.south) -- (false2.north) node[midway, sloped,
      above]{False};
      % 
      \draw[false] (false2.south) -- (suite.east);
    }
  \end{tikzpicture}
\end{frame}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section[Boucles bornées]{Les boucles  bornées}
\begin{frame}
  \frametitle{Les boucles bornées}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[condition] (initiale) at (0,0) {variable = valeur initiale};

    \visible<2->
    {\node[fill=blue!20, ellipse, text width=.2\linewidth] (instructions) at (0, -2)
      {Instruction 1 Instruction 2};
    }
    
    \visible<3->{
      \node[condition] (test) at (0,-4) {variable = valeur finale?};
    }
    
    \visible<4->{
      \node[blockTrue] (incrementation) at (-5,-4) {variable = variable + 1};
    }

    \visible<5->{
      \node[suite] (suite) at (0,-6) {Suite du code};
    }
    
    \visible<2->{
      \draw[ultra thick, black!50, ->] (initiale.south) -- (instructions.north);
    }
    
    \visible<3->{
      \draw[ultra thick, black!50, ->] (instructions.south) -- (test);
    }

    \visible<4->{
      \draw[false] (test.west) -- (incrementation.east) node[midway, above] {False};
    }

    \visible<5->{
      \draw[true] (test.south) -- (suite) node[midway, right] {True};
    }

    \visible<4->{
      \draw[ultra thick, black!50, ->] (incrementation.north) |- (instructions.west) ;
    }
  \end{tikzpicture}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Les boucles bornées}
  % \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}
      \item Répétition des instructions \pause
      \item Nombre de répétitions défini à l’avance \pause
      \item de la valeur initiale à la valeur finale \textbf{exclue} \pause
    \end{itemize}
  % \end{aConnaitre}
  
  \begin{python}
    for i in range(1,11):
    print("7 x", i, "=", 7*i)
  \end{python}
\end{frame}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section[Boucles non bornées]{Les boucles non bornées}
\begin{frame}
  \frametitle{Les boucles non bornées}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[condition] (condition) at (0,0) {Condition};

    \visible<2->{
      \node[blockTrue] (instructions) at (-6, 0) {Instruction 1 Instruction 2};
    }
    
    \node[suite] (suite) at (0,-4) {Suite du code};
    
    \visible<2->{
      \draw[true] (condition.west) -- (instructions.east) node[midway, above] {True};
    }
    \visible<3->{
      \draw[true] (instructions.north) |- (0, 2) -- (condition.north);
    }

    \visible<4->{
      \draw[false] (condition.south) -- (suite.north) node[midway, right] {False};
    }
  \end{tikzpicture}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Les boucles non bornées}
  % \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}
      \item bloc d’instructions exécuté \textbf{tant que} la condition est vérifiée \pause
      \item Vérification à chaque tour. \pause
      \item Utile si nombre de répétitions non connu à l’avance \pause
    \end{itemize}
  % \end{aConnaitre}

  \begin{python}
    reponse = "non" # création de la variable reponse et attribution d'une valeur

    while reponse != "oui": #tant que la réponse n'est pas "oui",
        reponse = input("Acceptez-vous les conditions d'utilisation?") # On repose la question
    print("Vous pouvez passer à la suite :)")
  \end{python}
\end{frame}
\end{document}